\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amssymb} % Inclure le package amssymb pour les réel
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mdframed}
\title{\huge Algebre serie 3 correction}
\author{Algebre I}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\begin{mdframed}
\textbf{rappel:}

\underline{-proposition 2:} $(v_i)_{i \in I}$ est liée ssi $\exists k \in I$ tels que $v_k$ s'écrit comme combinaison linéaire des autres vecteurs de la famille.\\

\underline{-corollaire de la proposition 2:} Si$(v_i)_{i \in I}$ est une famille génératrice qui est liée, alors on peut y trouver un vecteur $v$ tels que si on l'enlève de la famille, la famille $(v_i)_{i \in I} \ {v}$ reste encore génératrice.\\

\underline{-Définition:} Soit $V$ un espace vectoriels sur un corps $K$ la dimension de V est le nombre d'éléments dans une base de $V$.\\
on a $e_1=(1,0)$,$e_2=(0,1)$,$u=(-2,3)$,$v=(4,-6)$.\\
\end{mdframed}



\textbf{Exercice 1}

(1) montrons que ${u,v}$ n'est pas libre sur $\mathbb{R}^3$.

$$v=(4,-6)=-2 \cdot (-2,3)=-2u$$

donc par proposition 2, ${u,v}$ n'est pas libre.\\

(2) montrons que ${e_1,v}$ est une famille génératrice sur $\mathbb{R}^2$.

soit $w=(x,y) \in \mathbb{R}^2$ un vecteur quelconque, alors:
$$w=\lambda.e_1+\beta.v$$ 
\(\equiv
\begin{bmatrix}
x \\
y 
\end{bmatrix}
\)
$=\lambda$
\(
\begin{bmatrix}
1\\
0
\end{bmatrix}
\)
$+\beta$
\(
\begin{bmatrix}
4\\
-6
\end{bmatrix}
\)
ce qui nous donne le systeme d'equation suivant :
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   x & \alpha + 4\beta \\
   y &  -6\alpha_2 
\end{array}
\right.
\]

$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \alpha & -\frac{2}{3} y\\
    \beta & \frac{1}{6}y
\end{array}
\right.
\]

Donc $w=(x,y)=(x+\frac{2}{3}y).e_1-(\frac{1}{6}.y).v$. Et comme w est arbitraire, pour tout w dans $\mathbb{R}$,w s'écrit commme combinaison lineaire de $e_1$ et $v$ donc ${e_1,v}$ est géneratrice\\

(3) Il y a une infinité de base dans $\mathbb{R}^2$.\\
La famille ${(1,0),(\alpha,1)}$ est une base $\forall \alpha \in \mathbb{R}^2 $.\\
soit $\lambda \in \mathbb{R} $\\
-montrons que la famille est libre\\
Soit $\phi_1,\phi_2 \in \mathbb{R}$ tels que 
\( \phi_1.
\begin{bmatrix}
1\\
0
\end{bmatrix}
\)
\(+\phi_2
\begin{bmatrix}
\alpha\\
0
\end{bmatrix}
\)
\(=
\begin{bmatrix}
0\\
0
\end{bmatrix}
\)
alors on obtient le systeme d'equation suivant:
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \phi_1 + \alpha\phi_2 & 0 \\
     \phi_2 & 0 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \phi_1 & 0 \\
    \phi_2 & 0
\end{array}
\right.
\]\\

-montrons qu'elle est géneratrice
soit $w={x,y} \in \mathbb{R}$, alors:

\( \
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
\)
\( =\phi_1.
\begin{bmatrix}
1\\
0
\end{bmatrix}
\)
\(+\phi_2
\begin{bmatrix}
\alpha\\
0
\end{bmatrix}
\)\\

ce qui nous donne le systeme d'equation suivant :
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   x & \phi_1 + \alpha\phi_2 \\
   y &  \phi_2 
\end{array}
\right.
\]

$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \phi_1 & x-\alpha y\\
    \phi_2 & y
\end{array}
\right.
\]\\

\textbf{Exercice 2}\\
(1) montrons que ${(1,1),(1,-1)}$ est libre et generatrice dans $\mathbb{R}^2$ sur$\mathbb{R}$ \\

-montrons qu'elle est libre.\\
Soit $\alpha,\alpha_2 \in \mathbb{R}$ tels que 
\( \alpha_1.
\begin{bmatrix}
1\\
1
\end{bmatrix}
\)
\(+\alpha_2
\begin{bmatrix}
1\\
-1
\end{bmatrix}
\)
\(=
\begin{bmatrix}
0\\
0
\end{bmatrix}
\)
alors on obtient le systeme d'équation suivant:
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \alpha_1 + \alpha_2 & 0 \\
    \alpha_1 - \alpha_2 & 0 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   2\alpha_1  & 0 \\
    \alpha_2 & \alpha_2 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \alpha_1 & 0 \\
    \alpha_2 & 0
\end{array}
\right.
\]\\

-montrons qu'elle est géneratrice
soit $v={x,y} \in \mathbb{R}$, alors:

\( \
\begin{bmatrix}
x\\
y
\end{bmatrix}
\)
\( =\alpha_1.
\begin{bmatrix}
1\\
1
\end{bmatrix}
\)
\(+\alpha_2
\begin{bmatrix}
1\\
-1
\end{bmatrix}
\)
donc on obtient le systeme d'equation suivant:
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   x & \alpha_1 + \alpha_2  \\
   y & \alpha_1 - \alpha_2 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   x & y+2\alpha_2  \\
    \alpha_1& y+\alpha_2 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \alpha_1 & \frac{x-y}{2} \\
    \alpha_2 & \frac{x1y}{2}
\end{array}
\right.
\]\\

-montrons que ${(1,2,2),(-2,0-2),(-2,2,-1)}$ est libre et génératrice dans $\mathbb{R}^3$ sur $\mathbb{R}$\\

-montrons quel est libre:\\
Soit $\alpha,\alpha_2 \alpha_3 \in \mathbb{R}$ tels que 
\( \alpha_1.
\begin{bmatrix}
1\\
2\\
2
\end{bmatrix}
\)
\(+\alpha_2
\begin{bmatrix}
-2\\
0\\
2
\end{bmatrix}
\)
\(+\alpha_3
\begin{bmatrix}
-2\\
2\\
-1
\end{bmatrix}
\)
\(=
\begin{bmatrix}
0\\
0\\
0
\end{bmatrix}
\)
ce qui nous donne le systeme d'equation suivant :
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \alpha_1 -2\alpha_2 -2\alpha_3 & 0 \\
    2\alpha_1 + 2\alpha_3 & 0\\
     2\alpha_1 +2\alpha_2 -\alpha_3 & 0
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    3\alpha_1 - 2\alpha_2 & 0 \\
    \alpha_3 & -\alpha_1\\
    3\alpha_1+2/alpha_2 & 0
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   3\alpha_1 - 2\alpha_2 & 0 \\
    \alpha_3 & -\alpha_1\\
    6\alpha_1 & 0
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
   \alpha_1  & 0 \\
    \alpha_2 & 0\\
    \alpha_3 & 0
\end{array}
\right.
\]\\

-montrons quel est generatrice:\\
comme $dim(\mathbb{C})=3$, alors cette famile est maximal et libre (comme vu ci-dessus), alors par proposition 3 (exercice 6) c'est une base et en particulier elle est génératrice.\\

(3) comme $dim_\mathbb{R}(\mathbb{C}^3)=6$, cette famille n'est pas maximal est donc pas generatrice. Exemple, on ne peut pas génerer le vecteur 
\( 
\begin{bmatrix}
1\\
0\\
0
\end{bmatrix}
\)

pour montrer qu'elle est libre c'est le meme principe qu'au point 2.\\

(4) -une base de $\mathbb{C}^2$ sur $\mathbb{R}$:
$${(1,0),(0,1),(i,0),(0,i)}$$
-une base de $\mathbb{C}^2$ sur $\mathbb{C}$:
$${(1,0),(0,1),}$$\\

\textbf{Exercice 3}

Montrons que la famille $(3x^2,2x^4)$ est libre:
Soit $\alpha1,\alpha_2 \in \mathbb{R}$ tels que $f(x)=\alpha_1.3x^2 + \alpha_2.2x^4$

evaluons $f(x)$ en $x_1=1$ et $x_2=2$ Alors on obtient le systeme suivant:

\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    3\alpha_1 + 2\alpha_2 & 0 \\
    12\alpha_1 + 32\alpha_2 & 0 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    3\alpha_1 + 2\alpha_2 & 0 \\
    24\alpha_2 & 0 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \alpha_1 & 0 \\
    \alpha_2 & 0
\end{array}
\right.
\]
Donc $(3x^2,2x^4)$est libre.\\

(2) montrons que $(3^x,3^{x+3})$ esl liée\\
on a $$3^{x+3}=3^3.3^x=27.3^x$$.

donc $3^{x+3}$ s'ecrit comme combinaison linéaire de $3^x$ et donc par proposition 2, $(3^x,3^{x+3})$ est liée.\\

(4) montrons que $(1,\sin^2(x),\cos^2(x))$ esl liée.\\
on a $$1=1.\sin^2(x)+1.\cos^2(x)$$.\\
donc $1$ s'ecrit comme combinaison linéaire de $\sin^2(x)$ et $\cos^2(x)$ et donc par proposition 2, $(1,\sin^2(x),\cos^2(x))$ esl liée.\\

(5) Montrons que la famille infinie $(1,\sin(x),\sin(4x),\ldots)$ est liée.\\
dans le cours: on dit qu'une famille est libre si toute sous famille finie est libre.\\

-Montrons que $\forall n \in \mathbb{N}$, la famille finie $(1,\sin(x),\sin(2x),\sin(2^nx),\ldots)$ est libre.

soit $\lambda,\lambda_1,\lambda_2,\ldots,\lambda_{n+1} \in \mathbb{R}$ tels que $\lambda_0.1+\lambda_1.\sin(x)+\lambda_2.\sin(2x)+\ldots+\lambda_{n+1}.\sin(2^nx)=0$

évaluons en $x_0=\frac{\pi}{2^0},x_1=\frac{\pi}{2^1},x_2=\frac{\pi}{2^2},\ldots,x_{n+1}=\frac{\pi}{2^{n+1}}$

\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
 \lambda_0.1 +\lambda_1.\sin(\pi)+\lambda_2.\sin(2.\pi)+ \ldots+ \lambda_{n+1}.\sin(2^n\pi) & 0 \\
    \lambda_0.1 +\lambda_1.\sin(\frac{\pi}{2})+\lambda_2.\sin(2.\frac{\pi}{2})+ \ldots+ \lambda_{n+1}.\sin(2^n\frac{\pi}{2}) & 0 \\
    \lambda_0.1 +\lambda_1.\sin(\frac{\pi}{2^2})+\lambda_2.\sin(2.\frac{\pi}{2^2})+ \ldots+ \lambda_{n+1}.\sin(2^n\frac{\pi}{2^2}) & 0 \\
    .\\
    .\\
    .\\
    \lambda_0.1 +\lambda_1.\sin(\frac{\pi}{2^{n+1}})+ \lambda_1.\sin(2.\frac{\pi}{2^{n+1}})+ \ldots+ \lambda_{n+1}.\sin(2^n\frac{\pi}{2^{n+1}}) & 0 
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \lambda_0 & 0 \\
    \lambda_0+\lambda_1 & 0 \\
    \lambda_0+\lambda_1.\sin(\frac{\pi}{2^2})+\lambda_2 & 0
    .\\
    .\\
    .\\
    \lambda_0 +\lambda_1.\sin(\frac{\pi}{2^{n+1}})+\ldots+\lambda_n.\sin(\frac{\pi}{2^{n}})+\lambda_{n+1} & 0
\end{array}
\right.
\]
$\Leftrightarrow$
\[
\left \{
\begin{array}{c @{=} c}
    \lambda_0 & 0 \\
    \lambda_1 & 0 \\
    \lambda_2 & 0
    .\\
    .\\
    .\\
   \lambda_{n+1} & 0
\end{array}
\right.
\]

Donc $\forall n \in \mathbb{N}$, la famille finie $(1,\sin(x),\sin(2x),\ldots,\sin(2^nx))$ est libre. De plus par l'exercice 4, on a aussi que toute sous-famille de $(1,\sin(x),\sin(2x),\ldots,\sin(2^nx))$ est libre.\\

\textbf{Exercice 4}\\

Supposons que $(v_1,\ldots,v_n)$ est libre on a: \\
soit $(v_i)_{i\in I}$ une sous-famille de $(v_1,\ldots,v_n)$ indexée par $I=(1,\ldots,n)$.\\

-Montrons que $(v_i)_{i\in I}$ est libre.

Puisque$(v_1,\ldots,v_n)$ est libre on a: \\
$\forall\lambda_1,\lambda_2,\ldots,\lambda_n \in \mathbb{R}  \sum_{i=1}^n \lambda_i.v_i=0_v \Rightarrow \lambda_1=\lambda_2=\ldots=\lambda_n=0 $ (par la definition de libre).\\
Soit $\lambda_i \in \mathbb{R} \forall i \in I$ et on pose $\lambda_j=0,  \forall j \in (1,n) / I$. Alors on a:\\
$0=\sum_{i\in i} \lambda_i.v_i0=\sum_{i=1}^n \lambda_i.v_i\Rightarrow \lambda_1=\lambda_2=\ldots=\lambda_n=0 \Rightarrow \forall i \in I, \lambda_j =0$\\
donc $(v_i)_{i\in I}$ est libre.\\

\textbf{Exercice 5}:\\
$ dim_k(V)$ est la dimension del'espace vectoriel V sur le corps K\\

(1) montrons que $dim_{\mathbb{R}}(\mathbb{R})=1$ et $dim_{\mathbb{R}}(\mathbb{C})=2$\\
-une base de $\mathbb{R}$ sur $\mathbb{R}$ est $(1)$\\
-une base de $\mathbb{C}$ sur $\mathbb{R}$ est $(1,i)$\\

(2) montrons que $dim_{\mathbb{R}}(\mathbb{R}^n)=n$ et $dim_{\mathbb{R}}(\mathbb{C}^n)=2n$\\
-base (canonique) de $\mathbb{R}^n$ sur $\mathbb{R}$ est $[(1,0,\ldots,0),(0,1,\ldots,0),\ldots,(0,0,\ldots,1)]$ (n vecteur)\\
-base de $\mathbb{C}^n$ sur $\mathbb{R}$ est $[(1,0,\ldots,0),(i,0,\ldots,0),(0,1,\ldots,0)(0,i,\ldots,0),\ldots,(0,0,\ldots,1),(0,0,\ldots,i)]$ (2n vecteur).\\

\textbf{Exercice 6} (Proposition 3 du cour):\\
$F=(v_1\ldots,v_n)$ dans l'espace vectoriel $V$\\

-(i)$\Leftrightarrow$(ii): montré en cours.\\

-(ii)$\Leftrightarrow$(iii):c'est à dire $F$ base $\Leftrightarrow$ $F$ generatrice minimal.\\

$\Rightarrow$: supposant que $F$ est une base, donc en part elle est génératrice est minimal.\\

-montrons que $F$ est minimal.\\
Par l'absurde, supposons que $F$ n'est pas minimale, donc $\exists v_k \in F$tels que $F/ \{v_k\}$ reste génératrice. Donc $v_k=\sum_{i=1, i\neq k}^n\lambda_i.v_i\$\Leftrightarrow 1.v_k\sum_{i=1, i\neq k}^n\lambda_i.v_i=0$\\
c'est une combinaison linéaire non-trivial des $\{v_1,\ldots,v_n\}=F$, donc $F$ est liée (contradiction, car on a supposé que $F$ est une base, donc en part $F $ est libre).\\

$\Leftarrow$: supposant que $F$ est génératrice minimal.\\

-Montrons que $F$ est libre.\\
par l'absurde, supposons que $F$ est liée. Alors , par le corolaire de la proposition 2, $\exists v_k \in F$ tesl que $F/\{v_k\}$ reste génératrice (contradiction car on a supposé que $F$ est génératrice et minimal).\\

(b): voir le corrigé sur moodle ;)
%fin

\end{document}

